\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage, british, twopage]{book}
%\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage, swedish, twopage, draft]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}   % Accept european-encoded (latin1) characters.
%\usepackage{a4wide}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[british]{babel}     % For Swedish reports
\usepackage{bookman}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref} 

\input{cc_beamer}

\newcommand{\stycke}{
\begin{center}
$\Diamond \hspace{1cm} \Diamond \hspace{1cm} \Diamond$
\end{center}\noindent}

%\newcommand{\Stycke}{
%\vspace{\baselineskip}\noindent}
\newcommand{\Stycke}{
\begin{center}
*
\end{center}\noindent}

\newcommand{\tidengick}{
\begin{center}
$\bigtriangleup \hspace{10pt} \odot \hspace{10pt} \bigtriangledown$
\end{center}}

\newcommand{\finis}{
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
$\mathfrak{FINIS}$
\end{center}}

\newlength{\saveparindent}
\newlength{\saveparskip}

\newenvironment{ramtext}
{
\setlength{\saveparindent}{\parindent}
\setlength{\saveparskip}{\parskip}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.618\baselineskip}
\fontfamily{ppl}
\itshape
}{
\normalsize
\setlength{\parindent}{\saveparindent}
\setlength{\parskip}{\saveparskip}
}

\begin{document}
    % Titelsida:

    \vspace*{\stretch{89}}
    \begin{center}
        \noindent \Huge \textbf{\ldots rain wash away}
    \end{center}
    \vspace{\stretch{144}}
    \begin{center}
        \noindent \large \textbf{Ida-Sofia Skyman}
    \end{center}
    \thispagestyle{empty}
    \newpage

    \vspace*{\fill}
    \footnotesize{
    \noindent \MakeUppercase{\ldots rain wash away}\\
    \noindent \MakeUppercase{Ida-Sofia Skyman}\\~\\
    \noindent \textcopyright~ \MakeUppercase{Ida-Sofia Skyman}, 2013 \\~\\
    \noindent
    \CcGroupBySa{1}{1ex}\\
    \CcNote{\CcLongnameBySa}\\
    Licenstexten finns tillgänglig på \\
    \texttt{\url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/se/}} \\
    eller genom att skriva till \\
    \indent Creative Commons \\
    \indent 171 Second St, Suite 300 \\
    \indent San Francisco, CA 94105 USA \\
    \\
    Texten är typsatt i \LaTeX\enspace med hjälp av öppen källkod. 
    \\
    Senast uppdaterad den \today.
    }
    \normalsize
    \thispagestyle{empty}
    \newpage

\section*{\ldots rain wash away}

It was raining. There was nothing remarkable in that; it always rained on
Sotu~I, but for Rufus Thorn the rain felt more real than in a long time. Since
his arrival on the moon, he had made a habit of going out into damp in spare
moments, shutting down the heat regulator of the enviro-suit and just stand
there. When he felt the droplets beating on his shoulders and torso, felt their
cooling presence through the synthetic skin, he could almost convince himself
that he was getting wet. It was rejuvenating.

Sometimes when he stood there he could truly perceive that he was on a foreign
world. He was nolonger at the University, but several lightyears removed, and
it was so overwhelmingly fantastic that he mostly didn't think about it. It too
huge.

\Stycke
He had never been sentimenal, but today, with torrents of rain running down his
head and shoulders, his gaze fixed on the livid alien skies, Rufus' thoughts
could not help but wander towards the Earth. Memories of his few close friends
end of his family came to him unbidden from the outskirts of his conciousness.
For once, he let them sweep him away.

Homesick? Unthinkable. Had he had propensity for that, he would never have
passed the strict psychological evaluation. Growing up in a family of academics
had tought him never to stand still. His parents' success in their respective
fields had been born from a singular stubbornness: an intense aspiration to
follow their own path, regardless of social preassures. Owen and Natalie --
Rufus mostly thought of them by name -- had always tried impressing this view
on their sons. Allthough Rufus had alwasy assumed that they has succeeded, that
his choices and incentives had come from himself, it now struck him that this
assumption might have been premature. From his uniquely removed perspective he
saw his family in a new light. What met the eye, as his gaze turned inward
across the empty lightyears, scared him 

Both Rufus and his brother Thomas had followed in their father's footsteps.
There had never been any doubt that they would go to MIT. Eventhough both the
elder brother and he had commited themselves to other subjects than Owen's, it
was clear to Rufus which shadow they had chased. And Natalie? Neither of the
sons had showed any particular interest for music. For maybe the first time in
his (subjectively) thirty years, Rufus wondered if his mother had felt let down
by this. At this moment he couldn't recall even one of many pieces she had
written. The insight stung him, sharp as a shard of glass. He was shamed.

Thomas was probably probably the one in his family he felt closest to. They
had, after all, been to University together for many years. But did even the
two brothers know eachother well? Well enoguh, that Rufus knew that his brother
would gladly have changed both hands for prosthetics to be in his place. Thomas
had, of course, applied for the position, but he had been ruled out in the
easly stages. He had made a joke of it, saying he was too fat. He was certianly
of a stockier build than Rufus, but likely it was rather the older brother's
field of research that had spoken against him. There were more ambitious
astrophysicists than xenobiologists. Would Thomas have thoughts have been the
same, if their roles had been reversed? Rufus didn't know.
 
Thorn. The familyname, chosen by their parents. Maybe it was an omen, a
self-fullfilling prophecy? Invisible briars, guiding them along solitary paths,
through a landscape they had thought open.

Homesick. How could you long for something you had never felt? 

\Stycke
A humming. Warm waves from the generator in the small of Rufus back, spread like a sweltering duvet over his limbs. It was a necessary precaution, since the ambient temperature was several degrees below zero, and he knew that. Still he, couldn't help loathing the suit's hypothermic protection. The suddeness with which it always stirred him from his thoughts.



Det brummade till. En våg av värme slog ut från generatorn i Rufus svank och spred sig som ett kväljande täcke ut över hans lemmar. Funktionen var nödvändig, det insåg han såklart, då temperaturen var flera grader under noll. Ändå kunde han inte annat än avsky dräktens hypotermiskydd. Plötsligheten med vilken den alltid väckte honom ur hans tankar. De svallande efterdyningarna som, likt kallsvettiga feberrysningar, kom rullande ur termostaten tills den kommit upp i varv och stabiliserats.

De flesta andra dagar skulle han ändå återvänt till basen både piggare och muntrare, men idag var ingen vanlig dag. Idag kände Rufus sig endast dyster och uppgiven. Månen som under de senaste fyrtio dagarna varit hans hem hade sårats, kanske dödligt, och varken han själv eller någon av hans medarbetare kunde göra någonting alls för att hindra det variga såret från att sprida sig. Vad värre var: skadan hade orsakats av mänsklig hand, om än indirekt.

Han suckade och började gå tillbaka mot barackerna, försiktigt för att inte halka på de våta hällarna. Fläckar i bruna och blekt röda nyanser av något som liknade jordens lavar täckte stenen och gjorde fotfästet förädiskt, men biologen i Rufus var till och med idag ovillig att trampa ner de låga buskliknande växterna som spirade jordmånen. Det hade varit ett alldeles för kort avbrott från de senaste dagarnas hektiska arbete framför datorerna. En fråga kvarstod ännu gräva i, ett sista svar att söka. Rufus kunde inte tro att det som skett bara hade varit en olyckshändelse, ett meningslöst felsteg. Med tungt sinne gick han mellan de aldrig sinande rännilarna, på väg mot höjden där basen stod på sina nödpontoner. En sista blick mot den ständigt mulna himlen, aningen mörkare nu än då han gått ut för en stund sedan. Detta var en konsekvens av månens egen rotation, den längre natten i moderplanetens skugga var fortfarande fjärran. Det tycktes Rufus som om dagern kommit i samklang med hans egen sinnesstämning.

Av allt att döma hade månen en mycket längre natt framför sig, än någonsin tidigare i sin historia, men även den korta natten som nu stundade var mörk nog åt Rufus. Om allt inte varit ett misstag måste det ha funnits en vilja bakom. Och den viljan måste tillhöra någon av hans arbetskamrater. Med ännu en suck steg han in i huvudbyggnaden.

Luftslussens väsande överröstade snabbt utsidans stän\-diga regnsmatter. När pumpljuden tystnat kunde man dock fortfarande höra dropparna som ett mumlande täcke över forskningsstationens eget lågmälda surrande. Detta på\-minde Rufus om hur bräcklig deras värld i världen var. Hur tunna väggarna faktiskt var, som höll iskylan stången. Ändå var deras lilla borg av metall och plast långt säkrare än månen själv. Hotet kom här inifrån.

När han hade krängt av sig dräkten och stigit ut ur den trånga omklädningskrubben möttes han av ljud från köket. Xings försynta skratt som svar på någon okänd lustighet från Kim. De båda tittade upp när han kom in.

-- Hur är vädret därute? frågade Kim rappt, som om hon väntat på hans återkomst. 

Frågan lockade fram ett nytt fnitteranfall hos Xing. Rufus ansträngde sig för att besvara Kims leende, trots att skämtet var gammalt vid det här laget.

-- Inte illa, svarade han, men jag tror vi får regn till kvällen.

Kim anslöt sig till skrattet och Rufus vände sig om efter ett glas vatten för att slippa se dem. Han var inte på humör för skämt, speciellt inte sådana han hört så gott som dagligen i veckor. Kallt vatten; steriliserat, testat och renat på alla upptänkliga vis. Fast ändå med en svag metallisk bismak, unik för just den här platsen. Det var i alla fall vad Rufus intalade sig.

-- Jag och O'Malley tänkte tävla i rodd nu, innan kvälls\-maten.

Det var Xing som talat. Han hade för vana att omtala folk vid deras efternamn -- kanske, tänkte Rufus, för att de flesta sällan lyckades göra någon skillnad på kinesens för- och efternamn: Xing och Chin. Ett mer irriterande beteende var Xings ovilja att komma med klara förslag.

-- Jag är lite trött, svarade Rufus på den outtalade frå\-gan, samtidigt som han ställde ifrån sig glaset. Ska nog jobba lite med datorn.

-- Alright grabben. Rufus stålsatte sig inför ännu en av Kims för\-utsäg\-bara kvickheter. Men skyll inte på oss om du är för tung för att lämna månen när det är dags!

Det kom för Rufus att han borde nämna något om mus\-klers och fettvävnads respektive egenskaper, men han undertryckte impulsen. Istället skrattade han artigt åt den gamla kvinnans skämt, ursäktade sig och fortsatte in i basen. Bakom honom fortsatte de muntra lätena. För säker\-hets skull satte Rufus på sig sin röda axelmarkör. Symbolen betydde att han inte ville bli störd -- en av alla formaliserade umgängesrutiner som var oundgängliga då man samsades så få på liten yta.
 
Efter att ha stängt dörren mot ljuden från köket satte Rufus sig tungt ner. Han valde det innersta av arbetsrummets datorgänssnitt. En stiliserad klocka dök upp på en skärm för att tala om att systemet höll på att starta. Slött följde han urets visare med blicken. 

\Stycke
Det var nu sju år sedan han tagit avstamp från Jorden. Lite mer än ett år hade passerat sedan han, yrvaken efter den långa sömnen, vilat ögonen på gasjätten Sotuknang -- eller ''Sotu'' som den allmänt kallades -- och dess månar. För en dryg månad sedan hade han stått och tittat efter det sista skenet från det hemvändande skeppet. Nästa skulle avgå om knappt nittio dagar, men Rufus hemfärd var planerad att ske först tre och ett halvt år in i framtiden. Sedan ytterligare sex år i långsömn, innan han åter fick känna fast mark under fötterna. Havsbrisens smekning. Fåglarnas sånger. En hand i sin.

Om hon inte gått vidare då. Nio och ett halvt år. Fastän det subjektivt bara var fyra kunde det lika gärna varit en oändlighet.

\Stycke
Rufus blick föll åter på skärmen. Datorn hade startat upp och väntade nu tålmodigt på hans inmatning. Kanske hade systemet reagerat på hans ''röda flagg'' och därför beslutat att inte störa honom. Var detta, i så fall, ett förprogram\-merat beteende? Eller hade den artificiella intelligensen själv lärt sig det genom att observera sina användare? Oavsett vilket var det helt säkert hennes förtjänst.

På hans begäran startade analysmodulerna och datorn började kop\-pla upp sig mot de olika databankerna. Tacksam över tystnaden valde Rufus att använda handgräns\-snittet, kompletterat med ett minimum av röstkommandon då alternativa vägar var irriterande omständliga. Systemets AI verkade ha förstått vinken och fortsatte i sin tur att tiga. Det första Rufus nu gjorde var att kalla fram senaste data från fjärranalysen. Inga överraskningar där -- inget mirakel hade skett. De lågflygande spaningsfarkosterna upptäckte med skoningslös regelbundenhet nya punktkällor av väte\-sulfid -- smittans karakteristiska signatur -- redan häpnads\-väckande långt från ursprungsorten. Det hade trots allt bara gått en vecka sedan satellitens kraschlandning, av allt att döma, sänt månens ekosystem mot dess undergång. Från vattenprover tagna nära nedslagsplatsen visste man redan att sulfatspjälkande mikroorganismer låg bakom utsläppen. Bakterier med liknande egenskaper fanns på Jorden, men dessa var inte bakterier, utan något eget för solsystemet Taiowa. 

Ett av satellitens huvudmål på sin oddyss\'e mellan de tre månarna runt Sotuknang, hade varit att ta luftprover i dessas övre atmosfärer i hopp om att fånga upp mikroskopiska livsformer. Genom att undersöka eventuella släktskap de olika proverna emellan kunde man sedan, var förhop\-pningen, påvisa existensen av en lokal panspermamekanism. Att experimentets ohyggliga konsekvenser tycktes bekräfta just detta beredde inte Rufus något nöje. Den gängse teorin var att smittan följt med från moderplanetens andra måne, oftast kallad Sotu II -- månarnas officiella namn ansågs förvirrande och svåruttalade. Prognoserna pekade entydigt mot att de inkräktande mikroorganismerna skulle fortsätta att frodas. En kraftig försurning av hav och land och en på detta följande massdöd skulle bli utfallet. 
 
De tre observatörerna på marken var lika maktlösa som besättningen ombord på rymdstationen i dess bana kring Sotu. Det fanns ingen chans för teknologin att hålla jämna steg med månens hyperaktiva transportsystem, de kunde bara se på. Vad som återstod var att ta reda på varför satelliten hade havererat. Från telemetrin kunde Rufus utläsa att farkostens styrsystem oväntat startats om, just som den närmat sig den innersta månen -- Sotu I. När datorn åter kommit igång hade AI:n varit chanslös, men ändå kämpat in i det oundvikliga sista för att rädda sig från undergången. Rufus undrade om satellitens AI hade tänkt på det sättet eller om den bara resonerat i termer av uppdragsparametrar att uppfylla. Den frågan skulle telemetrin aldrig svara på.

Varför hade systemet startat om? Varifrån hade signalen kommit? Rufus tog fram sin penna och började skissa på rutiner för att korrelera datan -- om signalen skickats av någon borde det gå att ta reda på ur loggarna. Han kunde tänka sig flera personer som inte skulle vara missnöjda med det som hänt. Men kunde någon av dem verkligen tänkas ligga bakom olyckan?
 
Från de många och långa diskussionerna ombord på Emancipation -- familjärt kallad ''Emma'' av de bofasta, en obskyr politisk referens som Rufus inte förstod -- kände han väl till drömmen på vilken rymdstationens ursprungsbesättning gemensamt bar: att här etablera Jordens första extrasolära koloni. De hade satsat, förlorat och tagit igen så mycket att det för de flesta av dem var otänkbart att låta revolutionen tyna bort utan strid. För att detta skulle vara gångbart behövde man dock göra stationen mer attraktiv -- en landfast koloni, allra helst ihop med ett terraformningsprogram, skulle kunna uppnå detta. Men terraformning innebar att förstöra det befintliga ekosystemet för att sedan ersätta det med ett jordiskt, och få förespråkade det öppet. Samtidigt visste de åldrande revolutionärerna allt för väl att det snart skulle behövas en ström av unga och fertila immigranter. Annars skulle deras frihetliga dröm dö med dem.

På tröskeln -- fastän ljusår avlägsen -- stod redan otaliga statliga rymdorganisationer och privata initiativ, redo att ta över med kort varsel. Inte minst Kina, vars särställning inom projektet så långt garanterat stationen dess autonomi, ville garanterat åt en större bit av kakan. Även om Xing Chin till vardags var som vilken annan besättningsmedlem som helst, med samma rätt- och skyldigheter, var det ingen hemlighet att han företrädde en politisk agenda. Den kinesiska modulen innehöll till och med Emancipations enda helt privata kommunikationskanal. Xing brukade skämta om att han var där som spion, vilket hade varit lustigare om det inte varit sant. Bland Rufus medresenärer ur den roterande besättningen fanns förmodligen flera med liknande uppdrag hemifrån, antingen från storföretag eller från sina respektive hemländer. Om en signal stängt av satelliten hade den dock troligtvis skickats från basen på Sotu I, snarare än från rymden -- det senare hade varit för svårt att dölja övertygande. Detta lämnade hans kollegor, Kim och Xing. Båda besatt motiv för att vilja ha en planet som kunde koloniseras ostört.

Vad skulle han göra om hans farhågor visade sig vara berättigade? Det fick bli en senare fråga. Först måste han fastställa vad som faktiskt hänt: komma åt datan och försöka korrelera den. Det förstnämnda borde vara relativt enkelt. Allt på stationen var byggt på ömsesidig tillit och det rådde en förtrolig öppenhet. Medan Rufus funderade på hur han skulle gå till väga kom han på sig själv med att rytmiskt slå sig på nästippen med pennan -- en vana som bara kunde komma från henne; från Isobel. 

\Stycke
Man kunde alltid höra när Izo tänkte. Ett fundersamt \emph{tock-tock, tock-tock} -- nästan ett hjärtslag -- ljudet av pennan mot den där ringen som hängde från hennes nästipp. Han hade aldrig förstått sig på den. Måhända kom han från ett progressivt hem, men med konservativa ideal. Rufus mindes att han blivit chockerad första gången han mötte henne. Näsringen hade verkat så oprofessionell på något sätt. Visst hade man, innan avfärden från Jorden, varnat dem för att Emancipation var en mycket informell miljö, men han hade trott att det främst skulle gälla de bofasta. Izo var ju där på kontrakt, precis som de nyanlända. När han lärt känna henne och deras vänskap börjat ta form hade han vant sig. Nu kunde han inte tänka sig henne utan smycket som prydde den lilla uppnäsan, så mycket av hennes mimik tycktes bunden till det. Som till exempel hur hon, istället för att koncentrerat rynka pannan, putade med läpparna och liksom trevade med överläppen mot kulan som slöt ringen. \emph{Tock-tock, tock-tock.}

\Stycke
Irriterad skakade Rufus av sig sina dagdrömmar. Han hade inte tid med sådant, inte nu. Genom de tunna väggarna hörde han de taktfasta ljuden från roddmaskinerna. Han undrade som hastigast vem som ledde. Kim, trodde han. Hon var kraftigare byggd, fast å andra sidan äldre än Xing. Nå väl, det var oväsentligt. Att de tävlade garanterade honom dock ännu en stund i avskildhet, något han skuldmedvetet uppskattade. Han hade kanske inte klarat av att gräva i deras eventuella inblandning om även de arbetat.

Mödosamt började han mata in hypoteser att testa och att koppla dessa till de olika databaserna. Det stora problemet var att hitta på konkreta modeller för det han ville undersöka; hur definierade man egentligen ett sabotage? Förutom det uppenbara, som att leta efter oegentligheter i sändningsloggarna, var det svårt att tänka sig vad för slags spår han sökte. Efter att ha kartlagt möjligheter i en dryg timma började Rufus förstå vilken enorm uppgift han ålagt sig, hur ofattbart många dataströmmar det fanns inom systemen. Han gladdes åt vetskapen att det fanns koffeintabletter i pentryt -- det kunde komma att bli en lång natt.

Antagligen -- nej! helt säkert -- fanns det ett enklare, bättre och mer systematiskt sätt att gå igenom systemen, men Rufus var biolog i första hand, inte datalog. Izo skulle förmodligen ha skrattat åt hans tafatthet. Kanske skulle hon till och med ha haft svar redan, hon kände trots allt datorsystemet innan och utan.

\Stycke
Hennes förhållande till datorer hade förvisso inte heller alltid varit friktionsfritt. När hon flyttat till Japan, till exempel, hade något folkbok\-föringsprogram fått för sig att hon hette Isobel Landeel, inte Landale, och det hade visat sig smått omöjligt att åtgärda. När hon, efter universitetsstudierna på Okinawa, fått anställning vid JAXA hade hon tagit misstaget till sig och inkluderat tecknen för ''land'' och ''ål'' i sin \emph{inkan}, sitt officiella sigill. 
Rufus hade därför blivit väldigt nöjd när han fått tillfälle att kalla ett släkte på Sotu I för \emph{Terrestranguilla} -- ''landål''. De var visserligen halvakvatiska, men långsmalt ållika och verkade spendera åtminstone lika mycket tid utanför som i de kalla bäckarna som porlade överallt. Han trodde nog att hon skulle uppskatta gesten, även om överensstämmelsen inte var hundraprocentig.
 
Åtminstone tills hon läste i uppföljningsrapporten om vilket öde som väntade hennes namne.

\Stycke
Ett indignerat grymtande undslapp Rufus när han insåg att han åter\-igen låtit tankarna vandra, och han fortsatte inmatningen där han avbrutit sig.

När han tänkte efter hade hon nog uppskattat hans trevande ansträngningar. Att kasta sig huvudstupa in i problemet, utan att -- som han själv alltid föredrog -- först läsa in sig grundligt på ämnet. Det var egentligen mer hennes stil än hans. De hade haft diskussionen många gånger och i många skepnader. Izo anklagade honom för att bara läsa, att aldrig komma till handling; aldrig vara spontan. Rufus, å sin tur, kontrade med att hon aldrig nådde kärnan av något hon tog sig an. Men till skillnad från honom var hon endast i undantagsfall intresserad av de underliggande principerna. 

Rufus drog sig till minnes en studiecirkel i organisk kemi som en av de bofasta hade hållit i. Livet på Emancipation kunde lätt bli enahanda och de hade anslutit sig med entusiasm. Som date betraktat hade det varit en katastrof. Rufus hade sett det som ett utmärkt tillfälle att få repetera teorin, men Izo blev snabbt rastlös, utom när de sysslade med praktiska övningar. Snart hade det urartat i att hon ensam studerade vad hon fann intressant och gjorde egna experiment. Till sist hade hon uppnått vad hon föresatt sig och sedan hade hon tröttnat.

Resultatet hade varit slående -- det var Rufus tvungen att medge -- om än ganska barnsligt. Hon hade bett honom att möta henne i noll-g-korridoren i stationens mitt. Med ett leende mindes han hennes hemlighetsfulla iver. Bilden av hennes triumferande leende, inramat av signalrödalockar som, i mikrogravitationen, tog formen av en flammande gloria, hade etsat sig fast. Att komma på tanken att tillverka hårinfärgning på en rymdstation! Ingen av dem hade avslutat kursen, men det hade blivit många fler besök i stationsnavet. Tyngdlöshet bjöd på så många möjligheter.

\Stycke
Efter ett långt, ofokuserat atbetspass var Rufus äntligen nöjd med programmet han konstruerat. En suck av lättnad undslapp honom. Ljuden från roddarna hade tystnat. Han antog att Kim och Xing hade gått och lagt sig för kvällen. Det skulle ta programmet ett tag att arbeta sig igenom databankerna och han kunde faktiskt unna sig lite nostalgi. Denna gång lät han medvetet tankarna flyta fritt.

\Stycke
Rufus mindes de långa samtalen i varandras armar; om de stora fråg\-orna, och om de små. Förtroliga stunder då de lärt känna varandras historia, hennes med både fler och skarpare toppar och dalar än hans. Detta var något han inte kunde undgå att avundas, även om hon nog känt något liknande inför hans mindre turbulenta uppväxt. 

Om framtiden hade de bara talat svepande, alltid runt den. Likt kometer då de närmar sig solen hade de bara snuddat vid det brännande ämnet, för att sedan åter sväva ut i det stora, tryggare tomrummet. Ett rikt tomrum, på\-minde han sig, men fyllt av outtalade önskningar. Hennes kontrakt skulle snart löpa ut och hon ville känna gräset under fötterna igen; hans rymdäventyr -- så hade de omnämnt det -- hade just börjat.  År och ljusår isär, sådant kunde man inte planera för. Och ändå var han säker på att de båda önskat att det varit annorlunda. De hade inte lovat varandra någonting den sista tårfyllda natten. Deras avsked hade varit stelt, så även de låtsat muntra meddelanden de dagligen utbytt över videolänk upp till dess att hemvändarna gått in i djupsömn.

Bara ovissheten fanns kvar, liksom ljuva minnen som gradvis antog en bitter eftersmak. Att finna en sådan närhet i rymdens djup, bara för att sedan, allt för snart, ryckas isär av samma rymd; det var en ödets ironi han kunnat uppskatta om han sett den på avstånd. Separerade av universums vakuums kalkylerade nödvändighet.

Skulle han ens känna igen henne när de sågs igen, näs\-tan tio år från nu? Ett halvt decennium av Jordens stelare kultur och byråkrati, efter åren ombord på Emma; kanske skulle hon till och med ha mognat -- eller likriktats snarare -- så långt att hon tagit ut näsringen för gott? Rufus visste inte varför, men just den tanken skrämde honom mer än andra. Han insåg att han innerligt hoppades att hon skulle stå på sig mot omvärldens påtryckningar. I fyra år.
  
Tankarna snurrade fortfarande i samma banor när datorn, en lång stund senare, pockade om hans uppmärk\-samhet. Den hade nått ett resultat.

\Stycke
Rufus stirrade fortfarande på skärmen när Kim kom in i arbetsrummet.

-- God morgon Rufus, sa hon och kvävde en gäspning. Han tittade plikttroget upp och svarade matt:

-- God morgon Kim. Kim gjorde intryck av att vilja säga något mer, men kom av sig. Istället nickade hon, gick ut igen och stängde dörren.

Oavsett om det var hans sömndruckna blick eller den röda markören hon reagerat på var han glad att bli lämnad ifred igen. Det otänkbara hade hänt, han var säker på det nu. Alla hans undersökningar och systemdiagnoser visade på en enda sak: satellitens elektronik hade noll\-ställts av en plötslig blixturladdning från moderplaneten till månen. Inget ovanligt fenomen. Han borde ha misstänkt det från början, men istället hade han låtit sitt desperata  behov av att finna en mening i vad som skett ta överhanden. Han hade givit in för paranoian. Med varje test hade den slutsatsen kommit närmre, tills Ockhams rakkniv slutligen fallit som en bila och han insett det patetiska i sitt sökande. Nu skämdes han över vad han trott sina medarbetare om.

Han började stänga ner programmen. Manuellt, ett efter ett. Sotu I skulle dö och det var helt och hållet ett misstag. Det unika ekosystemet skulle kollapsa, allt på grund av ett experiment -- deras experiment, underströk han -- som gått snett. Inte planerat massmord, utan den mänskliga faktorn. Oförsiktighet. Hybris. Rufus begravde ansiktet i händerna och kvävde en gäspning. Gud så trött han var! Ändå visste han inte om han skulle kunna sova. Hjärnan gick fortfarande på högvarv. Han reste sig och gick de korta stegen till sin sovmodul. Från köket hörde han hur någon, antagligen Kim, sysslade med frukostbestyren.

Rufus tunga huvud föll tacksamt ner i kuddens svala omfamning. Overallen hade han fortfarande på sig, han hade bara sparkat av sig inneskorna vid tröskeln. Blicken vandrade över de sparsamt dekorerade väggpanelernas opersonliga plastytor. Dunkelt grå, som dagern. Som framtiden. Den sista landålen skulle slingra sig bort från det döds\-bringande vattnet. Den skulle söka skydd under en sten eller i en håla och där invänta slutet. Den siste av sitt släkte. Ensam. Inom några år skulle det hända, kanske redan innan Rufus avfärd mot Jorden.

Ögonen stannade vid fotot av honom och Isobel. De hade tagit det i den trånga trädgården ombord på Emma, strax före avskedet. Någon\-stans i den interstellära avgrunden låg även hon på sin brits, fast i en djup och drömlös dvala. Vad skulle hon tänka, när hon vaknade och fick höra om vad som skett? Skulle hon, liksom han gjorde, förebrå dem? Det var så lätt -- så oändligt lätt! -- att förstöra utan avsikt: nästan en rutinsak, men att göra det onda ogjort, den uppgiften var dem övermäktig. Det fanns inget han kunde göra för att rädda landålarna. Inte han, inte någon annan. Oavsett hur mycket vilja det fanns.  Men kanske kunde han göra något för sig själv? Nästa skyttel gick om nittio dagar.

\end{document}
